機場之後，再思考立場

轉自立場
開始思考到底是不是應該繼續在這裏寫下去，因為發覺機場之後，其實自己並沒有立場。如果沒有立場，如何還能在立場新聞做博客。立場人人都有，但是背後原因卻甚少人思考。

越思考，越覺得自己立場模糊。

今天去送女性朋友的機，穿了一件海賊王的T恤和一條淺藍色短褲。女性朋友扁桃腺發炎，本來我們一時已經抵達了機場，但她後來發覺把扁桃腺藥漏了在家，於是我們便在從機場駛回她家樓下取回藥，然後才再回到機場。

四時回到機場的時候，整個形勢都變了。本來一時還可以在T1入境，但是回來時黑方已經把整個T1完全控制，女性朋友到櫃台詢問，櫃台職員示意要到T2的方向去。我們接著往T2跑，混亂中失散了，機場將手扶電梯封著，黑衣人把行人樓梯封著，只餘下升降機能用。

四週張看，見女性朋友的行李箱在下邊隊伍，於是趕忙下樓梯。幾十個黑衣人有意在樓梯阻礙下去的旅客，但我那時顧不得黑衣人，便半推半撞地趕下樓梯。一把男聲叫：「撞乜撚野呀」，又有另一把男聲叫：「支那狗」。

叫名都算了，但是身旁突然有一個女生把腳伸了出來，嘗試想跘倒我。

這是非常壞又無知的小動作：整條樓梯都坐滿黑衣人，跌倒雖不會很傷，但一兩只牙免不了會崩，而且失平衡掉在其他黑衣人身上，後果不甚設想，各人一拳一腳一推一拉，肯定醫院見。幸好那時沒有跌倒，跑上去和女性友人揮手道別，確保她安全之後，便從另一面的樓梯邊攝身而過，邊揮手和身邊黑衣人致歉求去。

朋友說其實當刻應該表示自己是市民的身份，但是大家都看到那種情況，任何混亂和爭論只會把事情越搞越黑，那刻根本不容許任何辯解。事實上，很多仔細的哲學問題沒有思考過，而在冷氣軍師和勇武之間，開始出現種種執行上的裂痕。

我們要求警察不對他人懷惡意，但最少從自己當天機場自己觀察所得，示威者其實自己做不到，還拖了很多無關事的人下水。你可以對到港旅客宣傳，但你不能阻止離港旅客，你訪問的都只是到港旅客，那當然覺得你和平。

執筆之時，也沒有明白為什麼要縛起對方：警察做不到，但我們也不是警察，也沒權對人濫用私刑。你縛起對方，又不是要把他關起等候落案，縛起他又有什麼意義呢？縛起他只能洩憤，但什麼也做不到還招人口實。

說要沒有大台，但是卻對於要怎樣打立法會選舉這場仗沒有共識。

和朋友討論蘋果收五十元一個月，朋友認為太貴是人血饅頭，舉了報導三十黑衣人在台求庇護的事，又舉了蘋果引用楊岳橋「影響國際聲譽」做例子，說蘋果出賣示威者。老實說，就算是作家和媒體，往往現在也要追求熱度 Soundbite，媒體有錯判的事不罕見，但能不能原諒則見仁見智。

再者，對於楊岳橋的說法我卻的確覺得有可商榷之處：一方面如果在執法人員不先主動負責的情況下，我們又怎能要求示威者自首；但另一方面，劉進圖在鏗鏘說，說「勇於受苦，敢於承擔」才是佔中的精神，我又覺得的確有其道理。別讓仇恨滋長，說的就是要避免錢鍾書所說的「假道學」。

我們可以不割不篤，但是正正是因為我們都把示威者當成是獨立的個體，尊重他們的決定，所以才更應希望他們需要三思而後行，不要被仇恨沖昏頭腦，不要將不關事的人涉於其中。就算你想不到更好的方法，也無執行壞方法的必要。我們把你當成朋友，也希望你會把我們當成朋友，大家一條船別衝動。

尤其《有一種藍叫深黃》之中，想說的就是那種原因光明正大，但是一但覺得自己就成為了道德的榜樣，就越會仇視別人，利用自己的道德去攻擊自覺道德水平不如自己的人。此文一出，很多人說我在搞分化，大是大非不容質疑，深色因為深信等等。

越加思考之下，越覺得不清楚自己的立場，唯一可能比較清楚的是，如果繼續下去，運動的民心會盡失，到時割不割篤不篤，一切都已無討論價值。

再想一想，這篇文章也是一時衝動而寫，我也沒有教訓人的資格。黑字白紙收不回，只能扯個淡收場。

[民意哂冷] 香港要人 818全城發聲